\chapter*{Danksagung}

{\small
Auch wenn ich alleiniger Autor dieser Arbeit bin, so hätte ich dieses Projekt \mbox{niemals} ohne die großartige Unterstützung zahlreicher Personen vollenden \mbox{können}.

Mein größter Dank geht an Andreas Hense, der mir die Gelegenheit gab, ein Thema nach meinem Interesse zu bearbeiten, dessen Tür stets offen stand und dessen Gespräche immer erhellend waren. Der zweite Dank gebührt Petra Friederichs und Andreas Bott, die während Andreas Henses Abwesenheit in die Bresche sprangen und sich anboten, meine Arbeit weiter zu betreuen, und die mir trotz der recht kurzen Phase viele neue Ideen mit auf den Weg gaben und die Autonomie ließen, die Arbeit weiterzuführen. Darüber hinaus geht mein Dank an Benno Thoma und Helge Weinert für ihre Unterstützung bei meinen klugen und weniger klugen Programmieransätzen.

Sonja Molnos vom Potsdam-Institut für Klimafolgenforschung, die mir freundlicherweise ihren Programmcode für die Jetstream-Detektion zur Verfügung stellte und auf alle meine Fragen eine Antwort wusste. Katrin Bienge, Klaus Wiesen und eigentlich der ganzen Forschungsgruppe \enquote{Nachhaltiges Produzieren und Konsumieren} des Wuppertal-Instituts für Klima, Umwelt, Energie für die interessante Arbeit und die Blicke über den Tellerrand.

Maike für die fortwährende Unterstützung in allen Phasen der Arbeit, den Arbeitsreichen und den Faulenzenden, den Warmen und den Kalten, in Köln und Bonn und Wuppertal. Immer und Überall. Danke.

Anna und Eric für alles und fürs Korrekturlesen der mitunter recht abenteuerlichen Rohfassungen. Meinen lieben Teil- und Vollzeit-Büromitbewohner*innen Anna, Bene, Chris, Ella, Helen, Joe, Matze, Mina, Motschi, Veli für die vielen schönen Momente in den vergangenen acht Jahren. Und in den Künftigen.

Meinen Eltern Lisa und Peter und meinen Geschwistern Kristina und Fabian für die stete Unterstützung auf meinem Weg bis hier, ob finanziell oder emotional, vom Beginn meines Studiums vor über acht Jahren bis heute. Danke dafür.

Alex, Anne, Charlotte, Christopher, Elena, Felix, Julian, Julian, Karen, Kathi, Kolja, Marius, Niclas und Robert für den ganzen Rest.
}
 
